%==============================================================================
% Mémoire de licence / Master — Sciences Informatiques (Data Science)
% Titre : Construction d'un cadre reproductible pour l'évaluation de la confiance
%         dans les données produites par une station météorologique personnelle
%         low-cost
%
% Alignement empirique : corpus openSenseMap (T/H/P), pipeline notebooks 0--4,
% score de confiance multi-dimensionnel et classification fit-for-purpose.
% Les éléments du brouillon PDF évoquant MQTT / calibration MAE-RMSE comme
% résultats centraux ont été réorientés : absents du protocole empirique réel,
% ils apparaissent uniquement comme perspectives.
%==============================================================================

\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\frenchsetup{StandardLists=true}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{microtype}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\graphicspath{{../notebook/notebook/reports/figures/}{../notebook/notebook/reports/tables/}}

\onehalfspacing
\setlength{\parskip}{0.35em}
\setlength{\parindent}{1.25em}
\setlist[itemize]{label=\textbullet,leftmargin=1.8em,itemsep=0.25em,topsep=0.4em,parsep=0pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=2em,itemsep=0.25em,topsep=0.4em,parsep=0pt}
\setlist[description]{font=\bfseries,style=nextline,leftmargin=0pt,itemsep=0.4em}
\captionsetup{font=small,labelfont=bf,skip=5pt}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=blue}

\renewcommand{\chaptername}{Chapitre}
\renewcommand{\thechapter}{\Roman{chapter}}

\begin{document}

%==============================================================================
% PAGE DE TITRE
%==============================================================================
\begin{titlepage}
\centering
{\bfseries Université Protestante au Congo\par}
\vspace{0.4em}
{\bfseries Faculté des Sciences Informatiques\par}
\vspace{0.3em}
Département d'Intelligence Artificielle\par
Option Data Science\par
BP.~4745 Kinshasa~II --- Kinshasa-Lingwala\par
\vspace{2.2em}

{\LARGE\bfseries Construction d'un cadre reproductible pour l'évaluation de la confiance dans les données produites par une station météorologique personnelle low-cost\par}

\vspace{2em}
Mémoire présenté et défendu en vue de l'obtention\\
du titre de Licencié en Sciences Informatiques\par

\vspace{1.8em}
{\large Par\par}
\vspace{0.6em}
{\Large\bfseries Marie-Victoria ILUNGA KAYIBA\par}

\vspace{2.2em}
\begin{flushleft}
Directeur : Professeur Pescie Mampuya\\
Rapporteur : Assistant Loaddis Kakoni
\end{flushleft}

\vfill
Juin 2026
\end{titlepage}

%==============================================================================
\chapter*{Dédicaces}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dédicaces}
À ma famille, pour la constance du soutien tout au long de ce parcours.
\cleardoublepage

\chapter*{Épigraphe}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Épigraphe}
\begin{quote}
\textit{« Une mesure n'a de valeur scientifique que si l'on peut documenter\\
dans quelles conditions on peut s'y fier. »}
\end{quote}
\cleardoublepage

\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
Nous remercions le Professeur Pescie Mampuya pour l'encadrement de ce mémoire,
ainsi que l'Assistant Loaddis Kakoni pour les remarques de fond et de forme.
Nos remerciements s'adressent également aux enseignants du Département
d'Intelligence Artificielle et à toutes les personnes qui ont accompagné ce
travail par leurs conseils ou leur disponibilité.
\cleardoublepage

%==============================================================================
\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}

Ce mémoire propose un cadre reproductible pour évaluer la \textbf{confiance}
dans des données issues de stations météorologiques personnelles
(\textit{Personal Weather Stations}, PWS) low-cost. L'objectif n'est pas de
montrer qu'une PWS remplace une station professionnelle, mais de documenter,
de façon traçable, la qualité opérationnelle des mesures et les usages pour
lesquels elles restent raisonnablement exploitables.

Le protocole s'appuie sur un corpus openSenseMap (température, humidité,
pression ; stations outdoor). Il enchaîne acquisition structurée, contrôle
qualité au niveau observation, calcul d'un score de confiance
multi-dimensionnel au niveau série, puis classification
\textit{fit for purpose}. Les résultats empiriques (38~stations,
2\,445\,899~observations) montrent qu'une part importante d'observations
peut être marquée suspecte tout en laissant un score médian élevé, et qu'une
agrégation prudente au niveau station restreint fortement les recommandations
d'usage. Aucune métrique d'erreur absolue (MAE, RMSE) n'est présentée comme
preuve d'exactitude : aucune référence métrologique colocalisée n'était
disponible.

\textbf{Mots-clés :} PWS, openSenseMap, contrôle qualité, confiance des données,
\textit{fit for purpose}, reproductibilité, Data Science.
\cleardoublepage

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

This thesis develops a reproducible framework for assessing \textbf{trust} in
data from low-cost personal weather stations (PWS). The aim is not to claim
that such stations replace professional networks, but to document, in a
traceable way, the operational quality of measurements and the uses for which
they remain reasonably suitable.

The protocol is applied to an openSenseMap corpus (temperature, humidity,
pressure; outdoor stations). It combines structured acquisition, observation-level
quality control, a multi-dimensional trust score at series level, and a
fit-for-purpose classification. Empirical results (38~stations,
2\,445\,899~observations) show that a substantial share of observations can be
flagged as suspect while the median trust score remains high, and that a
conservative station-level aggregation strongly restricts usage
recommendations. Absolute error metrics (MAE, RMSE) are not used as proof of
accuracy: no co-located metrological reference was available.

\textbf{Keywords:} PWS, openSenseMap, quality control, data trust,
fit-for-purpose, reproducibility, Data Science.
\cleardoublepage

\chapter*{Liste des sigles et abréviations}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des sigles et abréviations}
\begin{description}
  \item[API] Application Programming Interface
  \item[FFP] \textit{Fit for purpose} (aptitude à l'usage)
  \item[IoT] Internet of Things
  \item[MAE] Mean Absolute Error
  \item[PWS] Personal Weather Station
  \item[QC] Quality Control / contrôle qualité
  \item[RMSE] Root Mean Square Error
  \item[T/H/P] Température, humidité, pression
\end{description}
\cleardoublepage

%==============================================================================
% INTRODUCTION
%==============================================================================
\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\label{chap:introduction}

\section*{Contexte de l'étude}
\addcontentsline{toc}{section}{Contexte de l'étude}

Les données météorologiques locales soutiennent des usages variés : agriculture,
gestion des risques, aménagement urbain, surveillance environnementale ou étude
des microclimats. Les réseaux professionnels restent la référence, mais leur
densité n'est pas partout suffisante. Coût, maintenance et exigences
d'installation limitent souvent leur multiplication.

Dans ce contexte, les stations personnelles low-cost (PWS) offrent une voie
complémentaire. Capteurs accessibles, microcontrôleurs et plateformes
citoyennes permettent de densifier l'observation locale
\cite{moon2017microclimate,teh2020sensor}. Cette densification n'a pourtant de
sens scientifique que si la qualité des mesures est interrogée. Une PWS n'est
pas, par défaut, équivalente à une station officielle : exposition, abri,
entretien, continuité d'alimentation et homogénéité des dispositifs
conditionnent fortement les séries obtenues
\cite{devos2019qc,teh2020sensor}.

Les travaux sur les observations crowdsourcées insistent donc sur un contrôle
qualité avant toute exploitation analytique \cite{devos2019qc,dabrowski2022qc}.
C'est dans cette exigence que s'inscrit le présent mémoire.

\section*{Problématique}
\addcontentsline{toc}{section}{Problématique}

Les PWS peuvent produire des séries denses et localement pertinentes. Elles
peuvent aussi contenir des valeurs manquantes, des mesures figées, des sauts
brutaux, des ruptures de continuité ou des incohérences liées à l'installation
\cite{teh2020sensor,devos2019qc}. Lorsque l'on dispose seulement de données
issues d'une plateforme ouverte, sans instrument de référence colocalisé, la
question n'est plus seulement « la mesure est-elle exacte ? », mais « dans
quelle mesure peut-on documenter la confiance que l'on accorde à ces données,
et pour quels usages ? ».

Le problème scientifique retenu est le suivant : \textbf{comment construire un
cadre reproductible d'évaluation de la confiance dans des données PWS low-cost
(température, humidité, pression), lorsque aucune référence métrologique
colocalisée n'est disponible ?}

Ce problème se décline en trois questions opérationnelles. ($Q_1$)~Un corpus
citoyen T/H/P est-il assez dense et cohérent pour un diagnostic de confiance~?
($Q_2$)~Un découpage en dimensions permet-il de séparer des profils de séries~?
($Q_3$)~Une classification d'usage (\textit{fit for purpose}) apporte-t-elle une
information plus restrictive qu'un seul score global~?

\section*{Hypothèses}
\addcontentsline{toc}{section}{Hypothèses}

\textbf{Hypothèse principale.} Un protocole Data Science structuré ---
acquisition, contrôle qualité, score multi-dimensionnel et classification
d'usage --- permet de documenter la confiance relative dans des données PWS et
d'en limiter les usages abusifs, sans prétendre à une certification
métrologique.

Cette hypothèse se précise ainsi :
\begin{enumerate}
  \item[$H_1$] Une part notable des observations sera marquée suspecte par des
        règles de cohérence interne, sans invalider l'ensemble du corpus.
  \item[$H_2$] Les variables n'auront pas le même profil de confiance ;
        l'humidité sera plus sensible aux problèmes de stabilité (valeurs
        figées).
  \item[$H_3$] Un score médian élevé pourra coexister avec une classe d'usage
        modeste dès qu'une seule variable échoue aux seuils retenus.
\end{enumerate}

% NOTE AUTEUR : l'hypothèse de calibration MAE/RMSE présente dans un
% brouillon antérieur n'est pas testée ici (absence de référence colocalisée).
% Elle est reprise en perspective.

\section*{Objectifs}
\addcontentsline{toc}{section}{Objectifs}

\paragraph{Objectif général.}
Concevoir et expérimenter un cadre reproductible d'évaluation de la confiance
pour des données PWS low-cost (T/H/P), appliqué à un corpus openSenseMap.

\paragraph{Objectifs spécifiques.}
\begin{enumerate}
  \item Constituer un corpus structuré de mesures outdoor température /
        humidité / pression.
  \item Appliquer un contrôle qualité traçable au niveau observation
        (\texttt{valide}, \texttt{a\_verifier}, \texttt{suspecte}).
  \item Calculer un score de confiance décomposable en dimensions
        interprétables.
  \item Attribuer des classes \textit{fit for purpose} aux séries et aux
        stations.
  \item Produire des exports reproductibles (tables, figures, paramètres) et
        discuter les limites du cadre.
\end{enumerate}

\section*{Méthodologie (aperçu)}
\addcontentsline{toc}{section}{Méthodologie (aperçu)}

La démarche est empirique et reproductible. Elle s'appuie sur le pipeline
documenté dans les notebooks du projet (acquisition, QC, confiance, résultats)
et sur les scripts associés. Les variables retenues sont exclusivement T/H/P.
La période analysée s'étend du 15~juin au 15~juillet~2026 (UTC). Les détails
figurent au Chapitre~\ref{chap:methodo}.

Nous n'utilisons pas MAE ni RMSE comme preuves d'exactitude : aucune station
de référence colocalisée n'était disponible. Le cadre mesure une confiance
\textbf{relative et contextuelle}, définie par des règles explicites.

\section*{Contribution de l'étude}
\addcontentsline{toc}{section}{Contribution de l'étude}

La contribution n'est pas une prévision météorologique. Elle réside dans un
cadre opératoire qui sépare trois niveaux d'analyse (observation, série,
usage), dans sa mise en œuvre reproductible sur un corpus réel, et dans la
mise en évidence empirique d'un goulot d'étranglement variable --- ici surtout
l'humidité via les valeurs figées --- pour la recommandation d'usage au niveau
station.

\section*{Subdivision du travail}
\addcontentsline{toc}{section}{Subdivision du travail}

Le Chapitre~\ref{chap:litterature} situe le travail dans la littérature sur la
qualité des données capteurs, les PWS crowdsourcées et le contrôle qualité.
Le Chapitre~\ref{chap:methodo} présente le cadre méthodologique réellement
appliqué. Le Chapitre~\ref{chap:resultats} expose les résultats, la discussion
et les limites. La conclusion générale synthétise les réponses aux hypothèses
et les perspectives.

%==============================================================================
\chapter{Revue de la littérature}
\label{chap:litterature}

\section{Revue de la littérature théorique}

L'observation météorologique repose sur la mesure de variables atmosphériques.
La qualité d'une mesure ne dépend pas seulement du capteur : exposition,
échantillonnage, entretien et traitement des données interviennent également.
Dans les réseaux professionnels, ces exigences sont formalisées ; dans les
dispositifs low-cost, elles restent souvent implicites ou hétérogènes.

Une donnée brute ne peut donc pas être tenue pour fiable sans examen. Teh
et~al. rappellent, dans une revue systématique, que la qualité des données
capteurs conditionne l'utilité même des applications IoT : erreurs, dérives et
lacunes rendent autrement les analyses fragiles \cite{teh2020sensor}. Le
contrôle qualité vise alors disponibilité, continuité, plausibilité physique et
cohérence temporelle --- critères également mobilisés dans des approches de
surveillance météorologique assistées par modèles
\cite{dabrowski2022qc}.

La notion de microclimat renforce l'intérêt des observations locales. Les
conditions à l'échelle d'un site peuvent différer des tendances régionales en
raison du bâti, de la végétation ou de l'exposition
\cite{moon2017microclimate,chithrakumar2023microclimate}. Les PWS s'inscrivent
dans cette logique de densification. Elles ne deviennent pourtant pertinentes
scientifiquement que si l'on documente ce que l'on peut --- et ne peut pas ---
en attendre \cite{devos2019qc}.

La Data Science fournit ici un cadre opératoire : structuration, nettoyage,
détection d'anomalies, indicateurs synthétiques, visualisation. Lorsque plusieurs
sources sont confrontées, la prudence s'impose. Une API météo externe peut
servir de contexte, non de vérité terrain. Dans ce mémoire, nous allons plus
loin dans la retenue : faute de référence colocalisée, nous n'interprétons pas
les écarts comme des erreurs de mesure calibrées.

\section{Revue de la littérature empirique}

Plusieurs travaux montrent qu'il est possible de produire des séries utiles à
partir de dispositifs low-cost ou citoyens, à condition d'évaluer les données.
De~Vos et~al. proposent un contrôle qualité pour PWS crowdsourcées visant une
exploitation opérationnelle, en ciblant des erreurs typiques sans dépendre
systématiquement de mesures auxiliaires \cite{devos2019qc}. Dabrowski et~al.
explorent des contrôles basés sur des modèles linéaires dynamiques en
surveillance météorologique \cite{dabrowski2022qc}.

D'autres études situent les PWS dans des usages prédictifs ou microclimatiques
(plateformes IoT, modèles d'ensemble, LSTM pour la température de surface
urbaine)
\cite{moon2017microclimate,chithrakumar2023microclimate,yu2021lstm,ordu2025hybrid}.
Ces travaux confirment l'intérêt des données locales ; ils rappellent aussi,
implicitement ou explicitement, que la performance d'un modèle dépend de la
qualité des entrées. Notre mémoire se place en amont de la prévision : sur le
terrain de la \textbf{qualification de confiance} des séries.

\section{Synthèse critique}

Trois constats structurent notre position.

Premier constat : les données PWS peuvent être massives et temporellement
denses, tout en abritant une fraction importante d'observations douteuses
\cite{devos2019qc,teh2020sensor}. Un usage naïf des brutes est donc
imprudent.

Deuxième constat : le contrôle qualité ne se réduit pas à un test de plage
physique. Stabilité, continuité et cohérence temporelle importent autant que
la plausibilité instantanée \cite{dabrowski2022qc,teh2020sensor}.

Troisième constat : pour la décision, une dichotomie valide/invalide est
souvent insuffisante. La notion d'aptitude à l'usage (\textit{fit for purpose})
permet de hiérarchiser des recommandations sans prétendre à une exactitude
absolue.

Ces constats justifient les choix du mémoire : séparer preuves QC (observation),
score dimensionnel (série) et classe d'usage (série puis station) ; refuser
d'afficher MAE/RMSE comme preuves d'exactitude sans colocalisation ; privilégier
la reproductibilité des paramètres et des exports.

%==============================================================================
\chapter{Méthodologie et conception du cadre}
\label{chap:methodo}

\section{Positionnement méthodologique}

Nous adoptons une démarche empirique reproductible. Le cadre n'est pas évalué
sur une unique station construite pour l'étude, mais sur un corpus citoyen
ouvert (openSenseMap), choisi parce qu'il fournit des séries T/H/P outdoor en
volume suffisant pour exercer le protocole. Cette décision déplace le centre de
gravité du travail : de la démonstration matérielle vers la
\textbf{documentation de confiance} à l'échelle d'un réseau hétérogène.

Un prototype logiciel (interface React et API FastAPI) accompagne le cadre pour
la démonstration et l'import de séries personnelles, y compris via un canal IoT
expérimental. Il n'est pas l'objet empirique principal des résultats du
Chapitre~\ref{chap:resultats}.

\section{Corpus et variables}

\textbf{Source.} Plateforme openSenseMap / senseBox.\\
\textbf{Variables.} Température, humidité relative, pression uniquement.\\
\textbf{Périmètre.} Stations outdoor actives, période du 15~juin au
15~juillet~2026 (UTC).\\
\textbf{Format.} Séries longues horodatées, puis agrégations par couple
station--variable.

Vent, précipitations et rayonnement sont exclus du protocole empirique, afin
de garantir l'homogénéité du construit « confiance » sur trois grandeurs
comparables.

\section{Pipeline reproductible}

Le pipeline s'organise en étapes documentées (notebooks~0 à~4 et scripts
associés) :

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Acquisition} --- téléchargement et sélection des stations ;
        exports bruts et métadonnées.
  \item \textbf{Exploration} (optionnelle) --- visualisation lisible des
        séries.
  \item \textbf{Contrôle qualité} --- drapeaux (plausibilité, valeurs figées,
        sauts, anomalies statistiques robustes, gaps, unités) et statuts
        \texttt{valide} / \texttt{a\_verifier} / \texttt{suspecte}.
  \item \textbf{Confiance et FFP} --- dimensions, score pondéré, classes
        d'usage, agrégation station.
  \item \textbf{Exports mémoire} --- tables et figures pour la rédaction.
\end{enumerate}

Les paramètres (seuils physiques, poids, barème FFP) sont exportés afin de
permettre la reprise du calcul.

\section{Contrôle qualité au niveau observation}

Chaque observation reçoit des drapeaux booléens. Les drapeaux majeurs
conduisent au statut \texttt{suspecte} ; certains drapeaux de revue
conduisent à \texttt{a\_verifier} ; l'absence de drapeau pertinent laisse
\texttt{valide}. Cette couche répond à une question précise : la mesure est-elle
compatible avec les règles de cohérence interne retenues~? Elle ne tranche pas
l'exactitude absolue.

\section{Score de confiance au niveau série}

Pour chaque couple station--variable, six dimensions dans $[0,1]$ sont dérivées
des taux QC : complétude, plausibilité physique, stabilité, qualité
statistique, continuité, métadonnées. Le score global est une moyenne pondérée
renormalisée sur les dimensions disponibles. Poids retenus : complétude~0,20 ;
physique~0,25 ; stabilité~0,20 ; statistique~0,15 ; continuité~0,10 ;
métadonnées~0,05. La dimension spatiale est absente (contrôle de voisinage
désactivé dans la configuration retenue).

\section{Classification \textit{fit for purpose}}

Des seuils croissants définissent des classes d'usage (usage scientifique
restreint, comparaison relative, suivi de tendances, exploratoire ; à défaut
non recommandé). Au niveau station, la classe retenue est la plus restrictive
parmi les trois variables (règle du minimum). Ce choix est volontairement
conservateur : il évite qu'une variable saine masque une variable défaillante.

\section{Choix des métriques et non-choix assumés}

Nous rapportons des taux QC, des scores dimensionnels, des classes FFP et des
statistiques descriptives de corpus. Nous \textbf{n'interprétons pas} MAE, RMSE
ou $R^2$ comme preuves d'exactitude dans ce mémoire. Sans référence
colocalisée, ces indicateurs mesureraient un écart à une source externe non
équivalente, non une erreur de mesure. Cette retenue est cohérente avec les
mises en garde de la littérature sur la qualité des données capteurs
\cite{teh2020sensor} et avec les exigences de QC avant usage opérationnel des
PWS \cite{devos2019qc}.

\section{Outils}

Python (pandas, numpy), notebooks Jupyter, scripts
\texttt{download\_opensensemap\_thp.py} et
\texttt{implement\_trust\_framework.py}, exports CSV/Parquet/JSON. Le prototype
applicatif (React, FastAPI) sert à la consultation des résultats et à
l'évaluation de fichiers ou flux IoT de démonstration.

\section{Synthèse du chapitre}

Le cadre méthodologique articule trois niveaux --- observation, série, usage ---
et refuse la surinterprétation métrologique. Le Chapitre~\ref{chap:resultats}
en présente les résultats sur le corpus retenu.

%==============================================================================
% CHAPITRE III (contenu empirique existant, légèrement révisé)
\input{chapitre_III_resultats.tex}

%==============================================================================
\chapter*{Conclusion générale et perspectives}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion générale et perspectives}
\label{chap:conclusion}

Ce mémoire a cherché à construire un cadre reproductible d'évaluation de la
confiance pour des données PWS low-cost, dans un contexte où aucune référence
métrologique colocalisée n'était disponible. Appliqué à un corpus openSenseMap
de 38~stations et 2\,445\,899~observations T/H/P, le protocole a permis de
documenter un taux de 23,4\,\% d'observations suspectes, un score de confiance
médian de 0,965 au niveau des séries, et un resserrement marqué des
recommandations d'usage une fois appliquée la règle du minimum au niveau
station.

Les hypothèses de travail trouvent un appui empirique. $H_1$ est confirmée par
la masse d'observations suspectes sans effondrement du corpus. $H_2$ l'est par
la dégradation spécifique de la stabilité de l'humidité. $H_3$ l'est par l'écart
entre scores médians élevés et classes station plus restrictives. Ces résultats
ne disent pas que les stations sont « exactes » ; ils disent où la confiance
se dégrade et pour quels usages la prudence s'impose.

Sur le plan scientifique, l'apport principal est la séparation explicite entre
preuves QC, score dimensionnel et recommandation d'usage, dans une chaîne
reproductible. Sur le plan pratique, le cadre offre une base pour filtrer et
documenter des données citoyennes avant analyse.

Les limites restent structurantes : période estivale d'un mois, zone
géographique restreinte, absence de colocalisation, contrôle spatial
désactivé, seuils et poids en partie a priori. Les perspectives naturelles
suivent ces limites : validation externe contre une référence professionnelle,
analyse de sensibilité systématique des seuils FFP, réactivation du QC
spatial lorsque la densité le permet, extension temporelle et géographique, et
--- lorsque le matériel le permet --- confrontation maîtrisée avec une station
locale instrumentée. La calibration et les métriques d'erreur absolue
retrouveront alors leur place légitime, en aval d'une confiance déjà
documentée.

%==============================================================================
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}

\bibitem{teh2020sensor}
H.~Y. Teh, A.~W. Kempa-Liehr et K.~I.-K. Wang.
\newblock Sensor data quality: a systematic review.
\newblock \textit{Journal of Big Data}, 7:11, 2020.
\newblock DOI: 10.1186/s40537-020-0285-1.

\bibitem{devos2019qc}
L.~W. de~Vos, H.~Leijnse, A.~Overeem et R.~Uijlenhoet.
\newblock Quality control for crowdsourced personal weather stations to enable
operational rainfall monitoring.
\newblock \textit{Geophysical Research Letters}, 46, 2019.
\newblock DOI: 10.1029/2019GL083731.

\bibitem{dabrowski2022qc}
J.~J. Dabrowski, A.~Rahman, M.~Li, Q.~Shao, S.~Bakar, A.~Powell et B.~Henderson.
\newblock Quality control in weather monitoring with dynamic linear models.
\newblock Prépublication arXiv:2211.04528, 2023.

\bibitem{moon2017microclimate}
A.~Moon, K.~Y. Moon et S.~W. Son.
\newblock Microclimate-based predictive weather station platform: a case study
for frost forecast.
\newblock Actes de conférence (ETRI / University of Massachusetts Lowell).
\newblock % Complément bibliographique souhaitable : lieu, année et pages exacts
% à partir de la notice éditeur si disponible.

\bibitem{chithrakumar2023microclimate}
T.~Chithrakumar, M.~Thangamani, R.~P. Kshirsagar et D.~B.~V. Jagannadham.
\newblock Microclimate prediction using Internet of Things (IoT) based ensemble
model.
\newblock \textit{Journal of Environmental Protection and Ecology}, 24(2):622--631,
2023.

\bibitem{yu2021lstm}
M.~Yu, F.~Xu, W.~Hu, J.~Sun et G.~Cervone.
\newblock Using long short-term memory (LSTM) and Internet of Things (IoT) for
localized surface temperature forecasting in an urban environment.
\newblock Prépublication arXiv:2102.02892, 2021.

\bibitem{ordu2025hybrid}
J.~Ordu, V.~I.~E. Anireh et N.~D. Nwiabu.
\newblock A model for weather prediction using hybrid machine learning
algorithms.
\newblock \textit{International Journal of Computer Science and Mathematical
Theory}, 11(11), 2025.
\newblock DOI: 10.56201/ijcsmt.vol.11.no11.2025.pg91.104.

\end{thebibliography}

%==============================================================================
% TABLE DES MATIÈRES EN DERNIÈRE POSITION (demande de l'auteure)
%==============================================================================
\cleardoublepage
\tableofcontents

\end{document}
